\documentclass[a4paper,oneside,12pt]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{german}
\usepackage{geometry}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools}
\usepackage{xspace}
\usepackage{multicol}


\theoremstyle{definition}
\newtheorem{ex}{Aufgabe}

\setcounter{section}{1}
\renewcommand{\section}[1]{\newpage \thispagestyle{plain}
  \begin{center}
    \Large\textbf{\arabic{section}. Übungsblatt zur Linearen Algebra I}
  \end{center}
  \addtocounter{section}{1} \vspace{.5em}}

\pagestyle{plain}
\fancypagestyle{plain}{\fancyhf{}%
  \setlength\headheight{43pt}%
  \rhead{Prof.~Dr.~Marc Nieper-Wißkirchen\\ Caren Schinko, M.~Sc.}%
  \lhead{Universität Augsburg\\ Sommersemester 2019}%
  \cfoot{\thepage}
  \renewcommand\headrulewidth{0pt}}

\renewcommand\theenumi{\alph{enumi}}
\renewcommand\theenumii{\roman{enumii}}
\renewcommand\labelenumi{(\theenumi)}

\let\epsilon\varepsilon
\let\theta\vartheta
\let\phi\varphi

\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\Inhalt}{Inhalt}
\DeclareMathOperator{\rk}{rk}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}

\newlength{\lfm} \settowidth{\lfm}{(m)}
\newlength{\lfs} \settowidth{\lfs}{(s)}
\newcommand{\items}{\item(s)\xspace}
\newcommand{\itemsa}{\item(s)\hspace{\the\lfm}\hspace{-\the\lfs}\xspace}
\newcommand{\itemm}{\item(m)\xspace}

\newcommand{\alplus}{&{}+{}&}
\newcommand{\alminus}{&{}-{}&}
\newcommand{\algleich}{&={}&}
\newcommand{\diff}[1]{\frac{\text{d}}{\text{d}#1}}
\newcommand{\Cinfty}{\mathcal{C}^\infty(\mathbb R)}

\newcommand{\Hinweis}[1]{\noindent (\textit{Hinweis:}\xspace #1)}
\newcommand{\mtimes}[2]{($#1 \times #2$)-Matrix\xspace}
\newcommand{\mmtimes}[2]{($#1 \times #2$)-Matrizen\xspace}


\begin{document}

\section{}

\begin{ex}[s]
  Bestimme die Verknüpfung der linearen Ersetzungen (\hyperlink{ex1a}{a}) und
  (\hyperlink{ex1b}{b}), sowie (\hyperlink{ex1c}{c}) und
  (\hyperlink{ex1a}{a}) einmal durch direktes Einsetzen und anschließend durch
  Matrixmultiplikation.
  Fällt dir bei den Matrixmultiplikationen etwas auf?
  \[
  \text{(\hypertarget{ex1a}{a})}
  \left\{\begin{alignedat}{3}
    u \algleich 2x \alplus  5y \\
    v \algleich -x \alminus 3y \\
    w \algleich 5x \alminus 4y
  \end{alignedat}\right.
  \qquad \text{(\hypertarget{ex1b}{b})}
  \left\{\begin{alignedat}{4}
    x \algleich  a \alminus b \alplus 2c \\
	  y \algleich 4a \alplus 2b \alplus  c
  \end{alignedat}\right.
  \qquad \text{(\hypertarget{ex1c}{c})}
  \left\{\begin{alignedat}{4}
    p \algleich  u \alminus v \alplus 2w \\
	  q \algleich 4u \alplus 2v \alplus  w
  \end{alignedat}\right.
  \]
  Bestimme schließlich die Verknüpfung aller drei Ersetzungen.
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Eine quadratische Matrix, also eine mit ebenso vielen Zeilen wie Spalten,
  kann (beliebig oft) mit sich selbst multipliziert werden.
  Auf diese Weise lassen sich die Potenzen einer Matrix mit positiven
  ganzzahligen Exponenten definieren.
  Gegeben sei die Matrix
  $J = \begin{bmatrix*}[r] 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{bmatrix*}$.
  Zeige, dass für $n \in \mathbb N$, $n \geqslant 5$ gilt: $J^n = J^{n-4}$.
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Es sei die Matrix $A = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 1 & 1 \end{bmatrix}$ gegeben.
  \begin{enumerate}
    \item \label{ex3a}
      Finde durch das Berechnen einiger Beispiele eine allgemeine Formel für
      die Matrix~$A^n$ für $n \in \mathbb N$, $n \geqslant 1$ und beweise
      diese Formel.

    \item \label{ex3b}
      Finde eine lineare Ersetzung, deren Koeffizienten der Matrix $A$
      entsprechen, und kehre diese Ersetzung um.
 
    \item Wie hängt das Ergebnis aus Teilaufgabe \eqref{ex3a} mit dem aus
      Teilaufgabe \eqref{ex3b} zusammen?
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Gegeben sei die \mtimes 3 3
  $A = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$.
  Das Produkt $AB$ ist dann für jede Matrix $B$ mit 3 Zeilen definiert.
  Berechne $AB$ für drei selbst gewählte Matrizen $B$, finde eine allgemeine
  Formel für $AB$ in Abhängigkeit von $B$ und beweise deren Richtigkeit.
  Wie sieht $B$ aus, wenn das Produkt $BA$ definiert ist und wie lautet in
  diesem Fall die Formel für $BA$? 
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Bestimme aus der folgenden Liste alle Paare unterschiedlicher Matrizen, die
  sich multiplizieren lassen, und berechne diese Produkte.
  \[
  A = \begin{bmatrix} 3 \\ 2 \end{bmatrix}, \quad
  B = \begin{bmatrix} 4 \end{bmatrix}, \quad
  C = \begin{bmatrix} 2 & 3 & 1 \end{bmatrix}, \quad
  D = \begin{bmatrix*}[r] 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix*}, \quad
  E = \begin{bmatrix} 3 \\ 4 \\ 1 \end{bmatrix}.
  \]
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Für welche der möglichen Anordnungen der folgenden Matrizen ist das
  Produkt dreier unterschiedlicher Matrizen definiert?
  \[
  A = \begin{bmatrix} 2 & 3 & 1 \end{bmatrix},~
  B = \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 2 & 1 \end{bmatrix},~
  C = \begin{bmatrix*}[r] 1 & 1 & 0 \\ -1 & 3 & 0 \end{bmatrix*},~  
  D = \begin{bmatrix*}[r] 0 & -1 & 3 \\ 0 & 4 & 2 \\ 1 & -2 & 2 \end{bmatrix*},~
  E = \begin{bmatrix*}[r] 4 \\ 1 \\ -5 \end{bmatrix*}.
  \]
  Berechne diese Produkte und überprüfe dabei für ein Beispiel das
  Assoziativgesetz, indem du die
  Produkte in beiden möglichen Reihenfolgen ausrechnest.
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item \label{ex7a}
      Bestimme eine \mtimes 4 4 $A$ mit folgender Eigenschaft:
      Die Multiplikation einer \mtimes 4 n $B$ ($ n \in \mathbb N$) von
      links mit $A$ entspricht der Addition der zweiten Zeile auf die erste,
      während die zweite, dritte und vierte Zeile unverändert bleibt.
  
    \item \label{ex7b}
      Bestimme eine ($4 \times 4$)-Matrix $A$ mit folgender Eigenschaft:
      Die Multiplikation einer ($n \times 4$)-Matrix $B$
      ($ n \in \mathbb N$) von
      rechts mit $A$ entspricht der Addition der dritten Spalte auf die zweite,
      während die erste, dritte und vierte Spalte unverändert bleibt.
    
    \item Bestimme die Umkehrungen der zu den Matrizen aus \eqref{ex7a} und
      \eqref{ex7b} gehörenden linearen Ersetzungen.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Es sei $A$ eine ($m \times n$)-Matrix. Mit $a_{ij}$ wird der Eintrag in der
  $i$-ten Zeile und der $j$-ten Spalte von $A$ bezeichnet.
  Damit lässt sich $A$ beschreiben durch
  \[
  A = \begin{bmatrix} a_{11} & \cdots & a_{1n} \\
      \vdots & & \vdots \\ a_{m1} & \cdots & a_{mn} \end{bmatrix}
    \eqqcolon (a_{ij})_{i = 1 \dots m, j = 1 \dots n}.
  \]
  Weiterhin seien die ($n \times k$)-Matrix
  $B = (b_{ij})_{i = 1 \ldots n, j = 1 \ldots k}$, sowie die
  ($k \times l$)-Matrix
  $C = (c_{ij})_{i = 1 \ldots k, j = 1 \ldots l}$ gegeben.
  \begin{enumerate}
    \item Begründe, dass sich mithilfe dieser Schreibweise das Produkt $AB$ als
      \[
      AB = \left(\sum_{r = 1}^n a_{ir}b_{rj}
           \right)_{i = 1 \ldots m, j = 1 \ldots k}.
      \]
      schreiben lässt.
      
    \item Zeige, dass für das Produkt
      \[
      (AB)C = \left(\sum_{r = 1}^n \sum_{s = 1}^k a_{ir}b_{rs}c_{sj}
             \right)_{i = 1 \ldots m, j = 1 \ldots l}
      \]
      gilt. Ergänze die Überlegungen zu diesem Produkt zu einem Beweis
      für das Assoziativgesetz der Matrixmultiplikation.
  \end{enumerate}
\end{ex}


\section{}

\begin{ex}[m]
  Berechne das folgende Matrixprodukt mit möglichst wenig Rechenaufwand und
  begründe, warum du dein Vorgehen für geschickt hältst.
  \[
  \begin{bmatrix}     1 & 0 &0 \\  0 &1 &0 \\ 0 &1 &1 \end{bmatrix} \cdot
  \begin{bmatrix*}[r] 1 &-1 &0 \\  0 &1 &0 \\ 0 &0 &1 \end{bmatrix*} \cdot
  \begin{bmatrix*}[r] 1 & 0 &0 \\ -1 &1 &0 \\ 0 &0 &1 \end{bmatrix*} \cdot
  \begin{bmatrix}     1 & 0 &0 \\  0 &1 &1 \\ 0 &0 &1 \end{bmatrix} \cdot
  \begin{bmatrix}     1 & 0 &0 \\  0 &1 &0 \\ 0 &1 &1 \end{bmatrix} \cdot
  \begin{bmatrix*}[r] 1 &-1 &0 \\  0 &1 &0 \\ 0 &0 &1 \end{bmatrix*}
  \]
\end{ex}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \items Zwei quadratische Matrizen der gleichen Dimension, $T$ und $S$,
      \emph{kommutieren}, falls $TS=ST$ gilt.
      Zeige: Die Hälfte aller ($2 \times 2$)-Kippungen $S$ kommutieren mit der
      Kippung $T = \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}$.
    \items Finde alle ($3 \times 3$)-Kippungen, die mit der Matrix
      $T = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 1 \end{bmatrix}$
      kommutieren.
    \itemm Finde eine allgemeine Regel, die angibt wann zwei
      ($n \times n$)-Kippungen kommutieren und wann nicht.
    \itemm Wie viele ($n \times n$)-Kippungen gibt es insgesamt? Mit wie
      vielen dieser Kippungen kommutiert eine gegebene ($n \times n$)-Kippung?
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \items Zeige, dass jede ($1 \times 2$)-Matrix
      $\begin{bmatrix} a & b \end{bmatrix}$ mit ganzzahligen Einträgen
      zu genau einer Matrix der Form
      $\begin{bmatrix} d & 0 \end{bmatrix}$ mit $d \geqslant 0$ äquivalent ist.
      Folgere daraus, dass eine unimodulare Matrix $N$ existiert, sodass
      $\begin{bmatrix} a & b \end{bmatrix}
      = \begin{bmatrix} d & 0 \end{bmatrix} \cdot N$.
    \items Seien nun $a$ und $b$ positiv. Zeige, dass es in diesem Fall eine
      unimodulare Matrix $N$ gibt, die ein Produkt aus Faktoren der Form
      \[
      L = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 1 & 1 \end{bmatrix} \quad \text{und}
      \quad R = \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}
      \]
      ist.
    \itemm Zeige: Falls eine unimodulare Matrix als Produkt von Kippungen
      der Form $L$ und $R$ geschrieben werden kann, dann ist die Anordnung
      dieser Faktoren eindeutig.
    \itemm Zeige: Falls $N = \begin{bmatrix} r &s \\ t &u \end{bmatrix}$
      Produkt von Kippungen der Form $R$ und $L$ ist, dann sind $r$, $s$, $t$,
      und $u$ nicht-negative ganze Zahlen und es gilt $ru = st + 1$.
    \itemm Seien $a$ und $b$ positiv ganze Zahlen und sei $d$ die positive
      ganze Zahl, für die $\begin{bmatrix} a & b \end{bmatrix}
      \sim \begin{bmatrix} d & 0 \end{bmatrix}$ gilt.
      Zeige, dass dann positive ganze Zahlen $p$ und $q$ existieren, sodass
      gilt $pa = qb + d$.
    \items Bestimme ein Vielfaches von $67$, das um $1$ größer ist als ein
      Vielfaches von $42$.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Finde für die folgenden ($1 \times 2$)-Matrizen
  $\begin{bmatrix} a & b \end{bmatrix}$ die positiven ganzen Zahlen $d$ und die
  unimodularen Matrizen $N$, sodass $\begin{bmatrix} a & b \end{bmatrix}
  = \begin{bmatrix} d & 0 \end{bmatrix} \cdot N$. Falls $a$ und $b$ positiv
  sind, gib zusätzlich $N$ als Produkt von Kippungen der Form $L$ und $R$ an.
  \begin{enumerate}
    \item $\begin{bmatrix} 9 &-15 \end{bmatrix}$
    \item $\begin{bmatrix} 12 &19 \end{bmatrix}$
    \item $\begin{bmatrix} -38 &-66 \end{bmatrix}$
    \item $\begin{bmatrix} -37 &-27 \end{bmatrix}$
    \item $\begin{bmatrix} 52 &62 \end{bmatrix}$
  \end{enumerate}
\end{ex}


\section{}

\begin{ex}
  Finde für jede der folgenden Matrizen $A$ mithilfe der Methode aus der
  Vorlesung unimodulare Matrizen $M$ und $N$, sodass $MAN$ diagonal ist.
  \begin{enumerate}
    \itemsa $\begin{bmatrix*}[r] 1 &5 \\ -1 &6 \end{bmatrix*}$
    \itemsa $\begin{bmatrix*}[r] 4 &-8 \\ 2 &-2 \\ 4 &0 \end{bmatrix*}$
    \itemsa $\begin{bmatrix} 2 \\ 3 \\ 4 \end{bmatrix}$
    \itemm $\begin{bmatrix} 4 &2 &3 \\ 5 &1 &2 \end{bmatrix}$
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \items Beweise die Äquivalenz
      $\begin{bmatrix} 4 & 0 \\ 0 & 7 \end{bmatrix}
      \sim \begin{bmatrix*}[r] 1 & 0 \\ 0 & 28 \end{bmatrix*}$.
    \items Beweise, dass die Matrizen
      $\begin{bmatrix} 4 & 0 \\ 0 & 2 \end{bmatrix}$ und
      $\begin{bmatrix*}[r] 1 & 0 \\ 0 & 8 \end{bmatrix*}$, sowie die Matrizen
      $\begin{bmatrix} 3 & 0 \\ 0 & 9 \end{bmatrix}$ und
      $\begin{bmatrix*}[r] 1 & 0 \\ 0 & 27 \end{bmatrix*}$ nicht äquivalent
      sind.
    \itemm Finde ein möglichst einfaches Kriterium, mit dem in speziellen
      Fällen ausgeschlossen werden kann, dass zwei Matrizen äquivalent sind.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  Sei $A$ eine quadratische Diagonalmatrix, deren Einträge auf der
  Diagonalen alle $1$ oder $-1$ sind.
  \begin{enumerate}
    \itemm Zeige, dass die Matrix
      $\begin{bmatrix*}[r] -1 & 0 \\ 0 & -1 \end{bmatrix*}$ unimodular ist.
    \items Zeige: Hat die Matrix $A$ eine gerade Anzahl der Einträge $-1$
      auf der Diagonalen, dann ist $A$ unimodular.
    \itemm Zeige: Hat die Matrix $A$ eine ungerade Anzahl der Einträge $-1$
      auf der Diagonalen, so ist $A$ nicht notwendigerweise unimodular.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  Sei $A$ eine unimodulare ($n \times n$)-Matrix.
  Seien $M$ und $N$ die unimodularen Matrizen, für die $MAN = I_n$ gilt.
  \begin{enumerate}
    \items Zeige, dass $NM$ die zu $A$ inverse Matrix ist.
  \end{enumerate}
  Bestimme die Inversen zu den folgenden Matrizen.
  \begin{enumerate} \setcounter{enumi}{1}
    \itemsa
      $\begin{bmatrix*}[r] 1 & 0 & 0\\ -2 & 1 & 2 \\ -1 & 1 & 3 \end{bmatrix*}$
    \itemm
      $\begin{bmatrix*}[r] -14 & 5 \\ -3 & 1 \end{bmatrix*}$
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Sei $n \in \mathbb N$.
  \begin{enumerate}
  \item Beweise, dass das Ergebnis der Addition (bzw. Subtraktion) einer
    beliebigen Zeile der Einheitsmatrix $I_n$ auf eine andere Zeile dieser
    Matrix eine unimodulare Matrix ist.
  \item Folgere daraus, dass die Addition (bzw. Subtraktion) einer Spalte
    (bzw. Zeile) einer Matrix auf eine andere Spalte (bzw. Zeile) derselben
    Matrix zu einer zu dieser Matrix äquivalenten Matrix führt.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[p]
  Schreibe ein Computerprogramm in der Programmiersprache deiner Wahl:
  Nach Eingabe einer ($m \times n$)-Matrix $A$ mit ganzzahligen Einträgen
  ($m$, $n \in \mathbb N$) soll das Programm zwei unimodulare Matrizen
  $M$ und $N$, sowie eine Diagonalmatrix $D$ ausgeben, sodass $MAN=D$ gilt.
\end{ex}


\section{}

\begin{ex}[s]
  Bestimme alle Lösungen $X$ des Gleichungssystems $AX = Y$ für die folgenden
  Matrizen.
  \begin{enumerate}
    \item $A = \begin{bmatrix} 9 & 6 \end{bmatrix}$, \quad
      $Y = \begin{bmatrix} 3 & 0 \end{bmatrix}.$
    \item $A = \begin{bmatrix} 9 \\ 6 \end{bmatrix}$, \quad
      $Y = \begin{bmatrix} 3 \\ 0 \end{bmatrix}.$
    \item $A = \begin{bmatrix*}[r] 3 & -1 & 1 \\ 2 & 0 & 4 \\
      5 & -1 & 8 \end{bmatrix*}$, \quad $Y = \begin{bmatrix*}[r] 3 & 8 & 17 \\
      2 & 0 & 1 \\ 3 & 1 & 0 \end{bmatrix*}.$
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Finde alle Lösungen des Gleichungssystems
  \[ 
  \left\{\begin{alignedat}{4}
    3x \alplus y \alplus z &= 0 \\ x \alminus 2y \alminus z &= 0,
  \end{alignedat}\right.
  \]
  indem du das Problem als Matrixdivision auffasst und diese löst.
\end{ex}

\begin{ex}
  Eine Ebene im dreidimensionalen Raum mit Koordinaten $(x, y, z)$ wird
  eindeutig durch eine Gleichung der Form $ax + by + cz + d = 0$ festgelegt.
  \begin{enumerate}
    \items Gegeben seien die drei Punkte
      $P_1 = (-1, 2, 0)$, $P_2 = (- 1, 1, -1)$ und $P_3 = (0, 2, -1)$.
      Formuliere das Problem, die Ebene durch diese drei Punkte zu finden,
      als Matrixdivision und löse diese. Inwiefern ist die sich ergebende
      Ebenengleichung eindeutig?
    \itemm Verfahre nun genauso mit den Punkten $P_1 = (-1, 2, 0)$,
      $P_2 = (- 1, 1, -1)$ und $P_3 = (-1, 3, 1)$. Interpretiere das Ergebnis
      geometrisch.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Gegeben sind die Matrizen
  \[
  A = \begin{bmatrix*}[r] 4 & 7 \\ -2 & -5 \\ 2 & 4 \end{bmatrix*}
  \quad \text{und} \quad
  Y = \begin{bmatrix} y_1 \\ y_2 \\ y_3 \end{bmatrix}.
  \]
  Bestimme, welche Voraussetzungen die Matrix $Y$ erfüllen muss,
  damit die Gleichung $AX = Y$ eine ganzzahlige Lösung hat.
  Gib in Abhängigkeit von $y_1$, $y_2$ und $y_3$ alle Lösungen an.
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  In der Vorlesung wurde das Problem der Matrixdivision von links, also das
  Lösen des Gleichungssystems $AX = Y$ bei gegebenen Matrizen $A$ und $Y$,
  diskutiert.
  Formuliere nun eine Lösungsmethode für das Problem der Matrixdivision von
  rechts, also für das Lösen des Gleichungssystems $XA = Y$ bei gegebenen
  Matrizen $A$ und $Y$, und beweise die Richtigkeit dieser Methode.
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Sei eine gegebene Matrix $A$ äquivalent zur Diagonalmatrix $D$. Zeige, dass
  $A$ genau dann ein Rechtsnullteiler ist, wenn $D$ eine Nullzeile besitzt.
\end{ex}

\begin{ex}
  Eine \emph{Linksinverse} $B$ einer $(m \times n)$-Matrix $A$ ist eine
  Matrix, die $BA = I$ erfüllt.
  \begin{enumerate}
    \items \label{ex25a}
      Es seien $A_1$ und $A_2$ äquivalent zueinander.
      Zeige, dass $A_1$ genau dann eine Linksinverse besitzt, wenn $A_2$ eine
      Linksinverse besitzt.
    \items \label{ex25b}
      Bestimme, unter welchen Bedingungen eine
      $(m \times n)$-Diagonalmatrix eine Linksinverse besitzt.
    \items \label{ex25c}
      Zeige, dass die Linksinverse einer Matrix $A$ im Falle der
      Existenz im Allgemeinen nicht eindeutig ist. Finde also eine Matrix $A$,
      die mehr als ein Linksinverses besitzt.
    \items \label{ex25d}
      Zeige, dass eine $(m \times n)$-Matrix $A$ keine Linksinverse
      besitzen kann, wenn $n > m$ gilt.
  \end{enumerate}
  Eine \emph{Rechtsinverse} $B$ einer $(m \times n)$-Matrix $A$ ist eine
  Matrix, die $AB = I$ erfüllt.
  \begin{enumerate} \setcounter{enumi}{4}
    \itemm Formuliere die Teilaufgaben \eqref{ex25a}, \eqref{ex25b},
      \eqref{ex25c} und \eqref{ex25d} für Rechtsinverse
      um und bearbeite sie.
  \end{enumerate}
  Eine Matrix $A$ ist \emph{invertierbar}, wenn sie eine Links- und eine
  Rechtsinverse besitzt.
  \begin{enumerate} \setcounter{enumi}{5}
    \items Zeige, dass eine invertierbare Matrix $A$ genau ein Linksinverses
      und ein Rechtsinverses besitzt und dass diese übereinstimmen.
      Diese Matrix wird dann als \emph{Inverse} von $A$ bezeichnet.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Beweise: Ist $A$ invertierbar, dann ist entweder $A$ oder die Matrix
  \[
  \begin{bmatrix}
    1      & 0      & \cdots & 0      \\
    0      & \ddots & \ddots & \vdots \\
    \vdots & \ddots & 1      & 0      \\
    0      & \cdots & 0      & -1
  \end{bmatrix} \cdot A
  \]
  unimodular.
\end{ex}


\section{}

\begin{ex}[s]
  Gegeben seien die Matrizen
  \[
  A = \begin{bmatrix*}[r]
    2 & 0 & 0 & -1 \\ 0 & 3 & 0 & -2 \\ 1 & 2 & 0 & 0 \\ 2 & 0 & 3 & 0
  \end{bmatrix*} \quad \text{und} \quad
  B = \begin{bmatrix*}[r]
    0 & -1 & 3 & 1 \\ 1 & 0 & -4 & 0 \\ 0 & 2 & 0 & 0 \\ 0 & 3 & 0 & 2
  \end{bmatrix*}.
  \]
  Berechne $|A|$, $|B|$ und $|AB|$.
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Die \emph{Transponierte} einer ($m \times n$)-Matrix
  $A = (a_{ij})_{i = 1 \ldots m, j = 1 \ldots n}$ ist die ($n \times m$)-Matrix
  $A^\dagger = (a_{ji})_{i = 1 \ldots n, j = 1 \ldots m}$,
  bei der Zeilen und Spalten
  vertauscht wurden. Zeige, dass die Determinante einer quadratischen Matrix
  und die Determinante ihrer Transponierten übereinstimmen.
\end{ex}

\begin{ex}
  Eine \emph{Permutationsmatrix} $P$ ist eine quadratische Matrix, die in
  jeder Zeile und in jeder Spalte jeweils genau einen Eintrag $1$ hat, während
  alle anderen Einträge $0$ sind.
  \begin{enumerate}
    \items Es sei $A$ eine ($m \times n$)-Matrix. Zeige, dass die Multiplikation
      einer Permutationsmatrix $P$ von rechts eine Vertauschung der Spalten
      von $A$ bewirkt.
    \itemm Wie viele ($n \times n$)-Permutationsmatrizen gibt es insgesamt?
      Bestimme welche Determinanten Permutationsmatrizen haben können und
      wie viele Permutationsmatrizen diese Determinante für ein gegebenes
      $n \in \mathbb N$ annehmen.
      
      \Hinweis{Überlege, was passiert, wenn du eine passend gewählte
        Permuta\-tionsmatrix mit jeder beliebigen anderen Permutationsmatrix
        multiplizierst.}
    \items Zeige, dass das Vertauschen zweier beliebiger Spalten (bzw. Zeilen)
      einer quadratischen Matrix $A$ das Vorzeichen der Determinante
      von $A$ ändert.
      Folgere daraus, dass die Determinante für eine quadratische Matrix
      mit zwei gleichen Spalten (bzw. Zeilen) verschwindet,
      das heißt Null ist.
    \items Beweise, dass für eine quadratische Matrix
      $A = (a_{ij})_{i,j = 1 \ldots n}$ und ganze Zahlen $b_1$, \dots, $b_n$
      gilt
      \[
      \begin{vmatrix}
      a_{11} & \cdots & a_{1j} + b_1 & \cdots & a_{1n} \\
      \vdots &        & \vdots       &        & \vdots \\
      a_{n1} & \cdots & a_{nj} + b_n & \cdots & a_{nn}
      \end{vmatrix} = |A| + \begin{vmatrix}
      a_{11} & \cdots & b_1    & \cdots & a_{1n} \\
      \vdots &        & \vdots &        & \vdots \\
      a_{n1} & \cdots & b_n    & \cdots & a_{nn}
      \end{vmatrix}.
      \]
      Analoges gilt für die Addition einer Zeile.
      Folgere daraus, dass die Addition (bzw. Subtraktion) einer beliebigen
      Spalte (bzw. Zeile) einer quadratischen Matrix auf eine andere
      Spalte (bzw. Zeile) die Determinante der Matrix nicht ändert.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item Beweise, dass eine Matrix genau dann unimodular ist, wenn ihre
      Determinante $1$ ist.
    \item Sei $-I_n$ die Matrix, die entsteht, wenn alle Vorzeichen der Matrix
      $I_n$ umgedreht werden. Wann ist $-I_n$ äquivalent zu $I_n$? 
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s] \label{ex31}
  Gegeben sei das Gleichungssystem
  \[
  \begin{bmatrix*}[r] 1 & 2 & 3 \\ 2 & 1 & 4 \\ -3 & 2 & 5 \end{bmatrix*}
  \begin{bmatrix} x \\ y \\ z \end{bmatrix}
  = \begin{bmatrix*}[r] 4 \\ 3 \\ 10 \end{bmatrix*}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Beweise: Ein Tripel $(x, y, z)$ löst genau dann das obige
      Gleichungssystem, wenn es auch das folgende löst:
      \[
      \begin{bmatrix*}[r] 1 & 2 & 3 \\ 2 & 1 & 4 \\ -3 & 2 & 5 \end{bmatrix*}    
      \begin{bmatrix} 1 & x & 0 \\ 0 & y & 0 \\ 0 & z & 1 \end{bmatrix}
      = \begin{bmatrix*}[r] 1 & 4 & 3\\ 2 & 3 & 4\\ -3 & 10 & 5 \end{bmatrix*}.
      \]
    \item Zeige, dass man, wenn man von beiden Seiten die Determinante bildet
      und die Produktregel für Determinanten verwendet, $y$ als Quotient zweier
      Determinanten darstellen kann.
      Nutze dies, um den Wert von $y$ zu bestimmen.
      Passe anschließend dieses Vorgehen an und bestimme die Werte von $x$ und
      $z$ auf ähnliche Weise.
    \item \label{ex31d}
      Verallgemeinere nun dieses Verfahren zu einem Verfahren, das
      Gleichungssysteme der Form
      \[
      A \cdot \begin{bmatrix} x_1 \\ \vdots \\ x_n \end{bmatrix}
      = \begin{bmatrix} c_1 \\ \vdots \\ c_n \end{bmatrix}
      \]
      für ein gegebenes $A = (a_{ij})_{i,j = 1 \ldots n}$ mit $|A| \neq 0$ 
      und ein gegebenes $(c_i)_{i = 1 \dots n}$ löst.
      Diese Verfahren ist als \emph{Cramersche Regel} bekannt.
    \item Benutze die Cramersche Regel, um die Inverse einer invertierbaren
      Matrix $A$ zu bestimmen.
  \end{enumerate} 
\end{ex}


\section{}

\begin{ex}[m] \label{ex32}
  Laut Vorlesung ist die Determinante einer Matrix $A$ eine Summe aus Termen
  der Form $\pm a_1\dots a_n$, wobei in dem Produkt genau ein Eintrag aus jeder
  Spalte und jeder Zeile der Matrix $A$, vorkommt.
  \begin{enumerate}
    \item Zeige, dass es zu jedem dieser Terme genau eine zugehörige
      ($n \times n$)"=Permutationsmatrix gibt und zu jeder Permutationsmatrix
      genau einen zugehörigen Term.
    \item Was hat der Vorfaktor des Terms mit der zugehörigen
      Permutationsmatrix zu tun?
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Betrachte die äußere Algebra in $n$ Unbestimmten $x_1$, \dots, $x_n$.
  \begin{enumerate}
    \item Wie viele Atome gibt es bei $n$ Unbestimmten?
  \end{enumerate}
  Die Atome werden lexikographisch geordnet (wobei Atome mit weniger
  Unbestimmten weiter vorne stehen).
  \begin{enumerate} \setcounter{enumi}{1}
    \item Gib eine vollständige Liste aller Atome im Fall von $4$ Unbestimmten
      in lexikographischer Ordnung an.
    \item Zeige, dass jedes äußere Polynom gleich einem Polynom in kanonischer
      Form ist (das heißt einer strikt geordneten Summe von Atomen mit
      Vorfaktoren).
    \item Angenommen, zwei äußere Polynome in kanonischer Form sind gleich,
      aber nicht identisch. Zeige, dass die Existenz einer ganzen Zahl
      $a \neq 0$ mit
      \[
      a \cdot x_1 \wedge \dots \wedge x_n = 0
      \]
      folgt.
    \item Beweise:  Zwei äußere Polynome in kanonischer Form sind genau dann
      gleich, wenn sie identisch sind.
      
      \Hinweis{Es ist sinnvoll sich zunächst über kleine $n$ Gedanken zu machen.
        Für die Notation ist Aufgabe~\ref{ex32} nützlich.}
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  Berechne die Matrix $A^{\wedge}$ für die folgenden Matrizen $A$.
  \begin{enumerate}
    \itemsa $A = \begin{bmatrix} 2 & 7 \\ 3 & 6 \end{bmatrix}$
    \itemsa $A =
      \begin{bmatrix*}[r] 0 & -1 & 3 \\ 2 & 0 & -1 \\ 4 & 1 & 0 \end{bmatrix*}$
    \itemm $A = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 1 & 0 \\ 1 & 3 \end{bmatrix}$
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Es sei $A$ eine ($m \times n$)-Matrix und $B$ eine ($n \times k$)-Matrix.
  Zeige, dass dann $(AB)^{\wedge} = A^{\wedge}B^{\wedge}$ gilt.
\end{ex}

\begin{ex} \label{ex36}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \itemm Überlege dir, dass eine Matrix $A^{\wedge}$, die aus einer
      ($m \times n$)-Matrix $A$ entsteht, auf natürliche Weise aus einzelnen
      Komponenten-Matrizen zusammengesetzt ist.
      Diese werden mit $A^{(0)}$, $A^{(1)}$, \dots, $A^{(l)}$ bezeichnet,
      wobei $A^{(0)} = [1]$ und $A^{(1)} = A$, sowie $l = \min(m,n)$ ist.
    \items Bestimme die Anzahl der Zeilen und Spalten von $A^{(i)}$ für
      $i = 0$, \dots, $l$.
    \items Es sei $B$ eine ($n \times k$)-Matrix.
      Zeige, dass für jedes $i = 0$, \dots, $\min(m, n, k)$ gilt
      $(AB)^{(i)} = A^{(i)}B^{(i)}$.
    \items Zeige, dass für eine ($n \times n$)-Matrix $A$ die Gleichheit
      $A^{(n)} = |A|$ gilt, wobei die ($1 \times 1$)-Matrix $A^{(n)}$ mit ihrem
      einzigen Eintrag identifiziert wird.
      Folgere daraus erneut, dass die Determinante eines Produkts von Matrizen
      das Produkt der Determinanten der einzelnen Matrizen ist.
      
      \Hinweis{Untersuche zunächst Diagonalmatrizen.}
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  Berechne mit dem Verfahren aus der Vorlesung die streng diagonalen Matrizen,
  die zu den folgenden äquivalent sind.
  \begin{enumerate}
    \itemsa $\begin{bmatrix*}[r]
        -4 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 4 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & -3 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 2
      \end{bmatrix*}$
    \itemsa $\begin{bmatrix*}[r]
        -1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 3 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & -2 & 0
      \end{bmatrix*}$
    \itemm $\begin{bmatrix*}[r]
        3 & 3 & 0 \\ 6 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & -2 \\ 0 & 0 & 0
      \end{bmatrix*}$
  \end{enumerate}
\end{ex}


\section{}

\begin{ex}[s]
  Gegeben ist die Matrix
  \[
  A = \begin{bmatrix*}[r] 4 & 1 & 7 \\ 2 & -1 & 5 \\ 1 & -2 & 4 \end{bmatrix*}.
  \]
  Bestimme für $k = 1$, $2$, $3$ alle $k$-Minoren von $A$ und jeweils den
  größten gemeinsamen Teiler dieser $k$-Minoren.
  Bestimme anschließend mit Hilfe dieser Werte die zu $A$ äquivalente
  streng diagonale Matrix.
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Bestimme alle streng diagonalen \mmtimes n n, die äquivalent zu
  einer invertierbaren Matrix sind.
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  \leavevmode \vspace{-1mm}
  \begin{enumerate}
    \item Zeige, dass dass die abelsche Gruppe $G_A$ für
      $A = \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 5 \end{bmatrix}$
      insgesamt $10$ Elemente hat.
      Zeige zusätzlich, dass ein Element $g \in G_A$ von Ordnung $10$ existiert,
      sodass jedes Element der Gruppe eindeutig in der Form
      $k \cdot g$ mit $1 \leqslant k \leqslant 10$ angegeben werden kann.
    \item \label{ex40b}
      Zeige, dass die Abelsche Gruppe $G_D$ für
      $D = \begin{bmatrix*}[r] 2 & 0 \\ 0 & -10 \end{bmatrix*}$
      insgesamt $20$ Elemente hat.
      Zeige zusätzlich, dass Elemente $x,y \in G_D$ von Ordnung $2$ bzw.
      $10$ existieren und dass jedes Element der Gruppe eindeutig
      in der Form $k \cdot x + l \cdot y$ geschrieben werden kann,
      wobei $1 \leqslant k \leqslant 2$ und $1 \leqslant l \leqslant 10$ ist.
    \item Zeige, dass die Matrix
      $A = \begin{bmatrix*}[r] 2 & 8 \\ 4 & 6 \end{bmatrix*}$ äquivalent zur
      Matrix $D$ aus Teilaufgabe~\eqref{ex40b} ist.
      Folgere daraus, dass die Gruppe $G_A$ ebenfalls Elemente $x'$, $y'$ hat,
      welche die Eigenschaften aus Teilaufgabe~\eqref{ex40b} erfüllen,
      insbesondere beinhaltet $G_A$ also auch $20$ Elemente.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item \label{ex41a}
      Sei $D$ eine Diagonalmatrix.
      Bestimme eine (zugleich) hinreichende und notwendige Bedingung dafür,
      dass $G_D$
      nur eine endliche Anzahl an Elementen besitzt.
    \item Verallgemeinere deine Bedingung aus Teilaufgabe~\eqref{ex41a}
      zu einer Bedingung für beliebige Matrizen $A$.
      Für den Fall, dass $G_A$ endlich ist, bestimme die Anzahl der
      Elemente der Gruppe.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Sei $A = \begin{bmatrix*}[r] 6 & 0 & 0 \\ 0 & 15 & 0 \end{bmatrix*}$.
  Bestimme alle natürlichen Zahlen $n$, für die die Gruppe $G_A$ ein Element
  der Ordnung $n$ enthält.
  Bestimme alle Elemente der Ordnungen $2$ und $3$, sowie ein Element von
  maximaler Ordnung.
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  \leavevmode \vspace{-3mm}
  \begin{enumerate}
    \item Zeige, dass $G_A$ und $G_B$ für die Matrizen
      $A = \begin{bmatrix} 3 & 0 \\ 0 & 3 \end{bmatrix}$ und
      $B = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 9 \end{bmatrix}$ nicht isomorph sind.
    \item Zeige: Wenn zwei Matrizen $A$ und $B$ äquivalent sind, dann sind
      $G_A$ und $G_B$ isomorph. Gilt auch die umgekehrte Richtung?
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item \label{ex44}
      Zeige: Wenn $D$ streng diagonal ist, dann kann $G_D$ wie folgt
      beschrieben werden: Es existieren natürliche Zahlen $r$, $s \geqslant 0$
      und $c_1$, \dots, $c_r > 1$, sodass $c_i$ ein Vielfaches von
      $c_{i-1}$ für $i = 2$, \dots, $r$ ist und Elemente $x_1$, \dots, $x_r$,
      $y_1$, \dots, $y_s \in G_D$, sodass $c_ix_i = 0$ für alle $i = 1$, \dots,
      $r$.
      Jedes Element von $G_D$ kann eindeutig in der Form
      $j_1x_1 + \dots + j_rx_r + k_1y_1 + \dots + k_sy_s$ mit ganzen Zahlen
      $k_l$ und $0 \leqslant j_i < c_i$ für $l = 1$, \dots, $s$,
      $i = 1$, \dots, $r$ dargestellt werden.
    \item Zeige: Die Gruppe $G_D$ legt die Zahlen $r$, $s$, $c_1$, \dots, $c_r$
      aus Teilaufgabe~\eqref{ex44} eindeutig fest, das heißt für zwei streng
      diagonale Matrizen $A$ und $B$ mit isomorphen Gruppen $G_A$ und $G_B$
      sind diese Zahlen gleich. 
    \item Es seien $A$ und $B$ beliebige Matrizen (nicht unbedingt gleich groß).
      Gib eine (zugleich) hinreichende und notwendige Bedingung für $A$ und $B$
      an, sodass $G_A$ und $G_B$ isomorph sind.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s] \label{ex45}
 \leavevmode \vspace{-3mm}
 \begin{enumerate}
   \item Es gilt genau dann $\begin{bmatrix} k & 0 \\ 0 & l \end{bmatrix}
     \sim \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & kl \end{bmatrix}$,
     wenn die ganzen Zahlen $k$ und $l$ teilerfremd sind.
   \item Gegeben sei eine beliebige Matrix $A$.
     Zeige, dass eine quadratische Diagonalmatrix $B$ existiert,
     sodass $G_A$ isomorph zu
     $G_B$ ist und die Diagonaleinträge von $B$ entweder $0$ oder
     Primpotenzen\footnote{Eine Primpotenz ist eine Zahl $p^n$ für eine
     Primzahl $p$ und eine positive ganze Zahl $n$.}
     sind.
     \newline \Hinweis{Wie kann man eine Diagonalmatrix manipulieren, sodass
       die zugehörige abelsche Gruppe isomorph bleibt?}
   \item Es seien $A$ und $B$ quadratische Diagonalmatrizen,
     deren Diagonaleinträge alle
     $0$ oder Primpotenzen sind. Zeige: Die Gruppen $G_A$ und $G_B$ sind genau
     dann isomorph, wenn die ihre Diagonaleinträge sich nur in der
     Anordnung unterscheiden.
 \end{enumerate}
\end{ex}


\section{}

\begin{ex}[s]
  Bestimme die streng diagonale Matrix, die äquivalent zu
  \[
  A = \begin{bmatrix*}[r]
    2 & 1 & 8 \\ 1 & -1 & 4 \\ \frac{1}{3} & 0 & 1
  \end{bmatrix*}
  \]
  ist.
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Seien $A$ und $B$ zueinander äquivalente Matrizen mit rationalen Einträgen.
  Zeige: Wenn alle Einträge von $A$ ganze Zahlen sind, dann sind auch alle
  Einträge von $B$ ganze Zahlen.
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item Bestimme die allgemeine Rechtsinverse und die allgemeine
      Linksinverse von
      \[
      A = \begin{bmatrix} 3 & 4 & 5 \\ 2 & 3 & 4 \end{bmatrix}.
      \]
      Wann hat die Rechtsinverse bzw. die Linksinverse ganzzahlige Einträge?
    \item Gib einen möglichst kurzen Beweis für die Aussage
      \glqq Eine Matrix, die eine Linksinverse besitzt, ist kein
      Linksnullteiler.\grqq\ an.
    \item Zeige, dass eine \mtimes m n $A$ mit $m>n$ entweder keine oder mehrere
      Linksinverse besitzt. Zeige zusätzlich, dass beide Fälle eintreten.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item Sei $A$ eine quadratische Matrix mit rationalen Einträgen.
      $B$ sei die Matrix, die aus $A$ entsteht, indem man ein (rationales)
      Vielfaches einer Spalte (bzw. Zeile) auf eine andere Spalte (bzw. Zeile)
      addiert.
      Zeige, dass dann $|A| = |B|$ gilt.
  \end{enumerate}
  Zwei Matrizen $A$ und $B$ heißen \emph{rational äquivalent}, wenn sie durch
  Operationen der Form \glq Addieren eines
  rationalen Vielfachen einer beliebigen Spalte bzw. Zeile auf eine benachbarte
  Spalte bzw. Zeile\grq\ ineinander überführbar sind.
  \begin{enumerate} \setcounter{enumi}{1}
    \item Zeige, dass zwei \mmtimes m n mit $m \neq n$ genau dann rational
      äquivalent sind, wenn ihr Rang übereinstimmt.
    \item Zeige, dass zwei \mmtimes n n genau dann rational
      äquivalent sind, wenn ihr Rang und ihr Determinante übereinstimmen.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Zeige, dass das Produkt invertierbarer \mmtimes n n wieder invertierbar
  ist, und gib die Inverse an.
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Es sei $A$ eine quadratische Matrix mit rationalen Einträgen.
  $M$ und $N$ seien unimodulare Matrizen, so dass $D = MAN$ eine Diagonalmatrix
  ist.
  \begin{enumerate}
    \item Zeige, dass genau dann $|A| \neq 0$ gilt, wenn der Rang von
      $A$ maximal ist.
    \item \label{ex51b} 
      Zeige, dass $A$ genau dann invertierbar ist, wenn der Rang von $A$
      maximal ist und dass genau dann auch $D$ invertierbar ist.
      Gib an, wie die Inverse von $A$ mithilfe der Inversen von $D$ bestimmt
      werden kann.
    \item Nutze Teilaufgabe \eqref{ex51b}, um die Inverse der Matrix
      \[
      \begin{bmatrix*}[r]
        1 & 4 & 2 \\ -1 & -2 & 0 \\ 1 & 4 & 3
      \end{bmatrix*}
      \]
      zu bestimmen.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Sei $A$ eine invertierbare Matrix mit ganzzahligen Einträgen.
  Bestimme eine (zugleich) hinreichende und notwendige Bedingung dafür,
  dass auch $A^{-1}$ ganzzahlige Einträge hat.
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Passe deine Formel aus Aufgabe \ref{ex31}\eqref{ex31d} an, um die Inverse
  einer Matrix mit rationalen Einträgen zu bestimmen.
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Sei $A$ eine \mtimes m n. Betrachte die Multiplikation von links mit $A$ als
  Abbildung
  \[
  f \colon \mathbb Q^n \to \mathbb Q^m, \quad v \mapsto Av.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Für welche Matrizen $A$ ist die Abbildung $f$ injektiv?
    \item Für welche Matrizen $A$ ist die Abbildung $f$ surjektiv?
  \end{enumerate}
  Sei analog $B$ eine \mtimes k l und $g$ die Multiplikation von links mit $B$.
  \begin{enumerate} \setcounter{enumi}{2}
    \item Wann ist die Komposition $g \circ f$ definiert und welche Matrix
      korrespondiert zu dieser Abbildung?
  \end{enumerate}
\end{ex}


\section{}

\begin{ex}
  Betrachte eine Abbildung $f \colon S \to T$.
  \begin{enumerate}
    \items Sei $S \neq \emptyset$.
      Zeige, dass $f$ genau dann eine Linksinverse besitzt, wenn $f$
      injektiv ist.
    \items Zeige, dass $f$ genau dann eine Rechtsinverse besitzt, wenn $f$
      surjektiv ist.
    \itemm Besitzt $f$ eine Rechts- und eine Linksinverse, so sind diese
      eindeutig und gleich. Diese Rechts- bzw. Linksinverse wird dann als
      \emph{Inverse} der Abbildung $f$ bezeichnet.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Zeige, dass eine Abbildung $f \colon \mathbb Q^n \to \mathbb Q^m$ genau dann
  linear ist, wenn eine (dann eindeutige) \mtimes m n $A$ mit rationalen
  Einträgen existiert, sodass $f$ der Multiplikation mit $A$ von links
  entspricht.
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Beweise die folgenden Aussagen.
  \begin{enumerate}
    \item Aus der Existenz eines linear unabhängigen System von $k$ Vektoren in
      $\mathbb Q^n$ folgt, dass $k \leqslant n$ ist.
    \item Aus der Existenz eines Erzeugendensystems von $k$ Vektoren in
      $\mathbb Q^n$ folgt, dass $k \geqslant n$ ist.
    \item $\mathbb Q^n$ ist $n$-dimensional.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Zeige, dass ein endlich-dimensionaler Vektorraum $V$ genau eine Dimension hat.
  Diese wird (nach Vorlesung) mit $\dim V$ bezeichnet.
\end{ex}

\begin{ex}
  Seien $V$ und $W$ endlich-dimensionale Vektorräume und die Abbildung
  $f \colon V \to W$ linear.
  Beweise die folgenden Aussagen.
  \begin{enumerate}
    \itemsa Ist $f$ injektiv, dann ist $\dim V \leqslant \dim W$.
    \itemm Ist $f$ surjektiv, dann ist $\dim V \geqslant \dim W$.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  Bestimme mithilfe der Methode aus der Vorlesung die Pseudoinversen der
  folgenden Matrizen.
  \begin{enumerate}
    \itemsa $\begin{bmatrix} 1 & 2 & 3 \end{bmatrix}$
    \itemsa $\begin{bmatrix*}[r]
      1 & 3 & 4 \\ -1 & 3 & 2 \\ 1 & 0 & 1 \end{bmatrix*}$
    \itemm $\begin{bmatrix*}[r] 1 & -2 \\ -2 & 4 \end{bmatrix*}$
  \end{enumerate}
  Bestimme die Pseudoinverse der folgenden Matrix mit einer Methode deiner Wahl.
  \begin{enumerate} \setcounter{enumi}{3}
    \itemsa $\begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{bmatrix}$
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Sei $S$ eine symmetrische Matrix mit Pseudoinverser $T$.
  Zeige, dass $TS=ST$ ist. 
\end{ex}

\begin{ex}[s]
 Zeige, dass die Pseudoinverse $B$ zur Matrix $A$ ebenfalls durch die
 Eigenschaften $ABA = A$ und $A^\dagger$ teilt $B$ von links und von von rechts,
 das heißt es existieren Matrizen $U$ und $V$ mit $B=A^\dagger U=VA^\dagger$,
 charakterisiert wird.
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Bestimme die im Sinne der Methode der kleinsten Quadrate beste Lösung der
  Gleichung $-3x + 2y = 26$ und gib eine geometrische Interpretation des
  Ergebnisses an.
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Bestimme $a$, $b$ und $c$ so, dass die Parabel $ax^2 + bx + c = y$ den
  Punkten $(-2,5)$, $(-1,5)$, $(1,3)$ und $(2,-1)$ am nächsten liegt.
\end{ex}

\begin{ex}
  Es sei $A = \begin{bmatrix} 4 \\ 2 \\ 1 \end{bmatrix}$ und
  $Y = \begin{bmatrix} 6 \\ 3 \\ 1 \end{bmatrix}$.
  \begin{enumerate}
    \items Bestimme die Zahl $t$, für die $\lVert At - Y \rVert^2$ minimal ist,
      sowie den minimalen Wert von $\lVert At - Y \rVert^2$.
   \itemm Gib an, wie sich das Problem und seine Lösung durch einen Punkt und
     eine Gerade im dreidimensionalen Raum geometrisch interpretieren lässt.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  Seien $A$ eine \mtimes 2 1 und $B$ ihre Pseudoinverse,
  weiterhin seien $P_1 \coloneqq AB$ und $P_2 \coloneqq I - AB$.
  \begin{enumerate}
    \items Zeige, dass $P_1^2 = P_1$ und $P_2^2 = P_2$ und bestimme die
      Pseudoinversen von $P_1$ und $P_2$.
    \itemm Erläutere die geometrische Bedeutung der Matrizen $P_1$, $P_2$
      und der Gleichungen $P_1^2 = P_1$ und $P_2^2 = P_2$.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[p]
  Schreibe ein Computerprogramm in der Programmiersprache deiner Wahl:
  Nach Eingabe von zwei Matrizen beliebiger Größe mit rationalen Einträge soll
  das Programm diese, wenn möglich, multiplizieren und das Ergebnis oder eine
  passende Fehlermeldung ausgeben.
\end{ex}


\section{}

\begin{ex}[s]
  Betrachte den Raum $V$ aller Folgen $(f_n)_{n \in \mathbb N}$ mit $f_0$, $
  f_1 \in \mathbb Q$ und für $n \in \mathbb N$
  \[
  f_{n+2} = f_{n+1} + 2f_n \ \text{für}\ n \in  \mathbb N.
  \]
  Definiere Addition und Skalarmultiplikation für  $(f_n)_{n \in \mathbb N}$,
  $(g_n)_{n \in \mathbb N} \in V$ und $\lambda \in \mathbb Q$ wie folgt:
  \[
  (f_n)_{n \in \mathbb N} + (g_n)_{n \in \mathbb N}
  = (f_n + g_n)_{n \in \mathbb N}, \quad
  (f_n)_{n \in \mathbb N} \cdot \lambda = (\lambda f_n)_{n \in \mathbb N}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Beweise, dass der Raum aller dieser Folgen ein wohldefinierter
      $2$-dimensio\-na\-ler
      $\mathbb Q$-Vektorraum ist.
    \item Zeige, dass für die Folge mit Startwerten $f_0 = 0$ und $f_1 = 1$ gilt
      \[
      f_n = \frac 1 3 (2^n - (-1)^n) 
      \]
      für $n \in \mathbb N$, indem du eine passende Basis aus Folgen der Form
      $(\tau^n)_{n \in \mathbb N}$ mit $\tau \in \mathbb Q$ für den Vektorraum
      $V$ bestimmst und dann die gegebene Folge in dieser Basis darstellst.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Bestimme eine unimodulare Matrix $N$ mit
  \[
  \begin{bmatrix} x^3 + x + 1 & x^3 - x + 1 \end{bmatrix} N
  = \begin{bmatrix} 1 & 0 \end{bmatrix}.
  \]
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Gegeben seien zwei Polynome $f_1$ und $f_2$.
  Das eindeutige normierte Polynom $g$, für das
  $\begin{bmatrix} f_1 & f_2 \end{bmatrix}
  \sim \begin{bmatrix} g & 0 \end{bmatrix}$ gilt, heißt
  \emph{größter gemeinsamer Teiler} von $f_1$ und $f_2$.
  Bestimme den größten gemeinsamen Teiler von $f_1(x) = 3x^3 + 2x^2 + 6x + 4$
  und $f_2(x) = 6x^2 - 2x - 4$, sowie zwei Polynome $p_1$ und $p_2$, so dass
  $p_1 f_1 + p_2 f_2 = g$ gilt.
\end{ex}

\begin{ex}
  Bestimme mithilfe des Algorithmus aus der Vorlesung die streng diagonalen
  Matrizen mit polynomiellen Einträgen, die äquivalent zu den folgenden
  Matrizen sind.
  \begin{enumerate}
    \itemsa $\begin{bmatrix*}[r]
      x + 2       & x - 2 & x^2 - 5x + 6 \\
      0           & 1     & x - 3        \\
      x^2 - x - 6 & 0     & 5x - 10
      \end{bmatrix*}$
    \itemm $\begin{bmatrix*}[r]
      -x + 3 & 2x - 6 \\ x - 3 & x^2 - x - 6
      \end{bmatrix*}$
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Eine quadratische Matrix heißt \emph{rational (bzw. ganzzahlig) uni\-modular},
  falls sie rational (bzw. ganzzahlig) äquivalent zur Einheitsmatrix $I$ ist.
  Bestimme eine \mtimes 2 2 mit rationalen Einträgen, die rational
  unimodular, aber nicht ganzzahlig unimodular ist.
\end{ex}

\begin{ex}
  Es sei $A$ eine \mtimes m n mit polynomiellen Einträgen, $D$ die zu
  $A$ äquivalente streng diagonale Matrix.
  \begin{enumerate}
    \items Zeige, dass für alle $k$ mit $1 \leqslant k \leqslant \min(m,n)$
    das Produkt der ersten $k$ Diagonaleinträge von $D$ jeden $k$"~Minor
    von $A$ teilt.
  \end{enumerate}
  Nutze diese Erkenntnis, um die streng diagonalen Matrizen zu den folgenden
  Matrizen zu bestimmen.
  \begin{enumerate} \setcounter{enumi}{1}
    \itemsa $\begin{bmatrix*}[r]
      2x + 6      & -x - 3 & 0        \\
      x^2 + x - 6 & x + 3  & -x^2 + 9 \\
      x + 3       & 0      & 0
      \end{bmatrix*}$
    \itemm $\begin{bmatrix*}[r]
      -x^2 + 4 & x^2 + x - 6 \\ x - 2 & -2x + 4
      \end{bmatrix*}$
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Zeige, dass eine Matrix $B$ mit polynomiellen Einträgen, die durch das
  Addieren eines polynomiellen Vielfachen einer Spalte auf eine \emph{beliebige}
  andere Spalte aus einer Matrix $A$ mit polynomiellen Einträgen hervorgeht,
  zu $A$ äquivalent ist.
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Berechne die Determinante von 
  \[
  \begin{bmatrix*}[r]
    x + 4 & 1 & 1 \\ 1 & x + 5 & 1 \\ 1 & 1 & x + 4
  \end{bmatrix*}
  \]
  mit möglichst wenig Rechenaufwand.
\end{ex}


\section{}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \items Untersuche alle möglichen Paare von abelschen Gruppen $G_A$ für die
      folgenden ganzzahligen Matrizen auf Isomorphie.
      \[
      \begin{bmatrix*}[r] 1 & 0 \\ 0 & 12 \end{bmatrix*}, \quad
      \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 6 \end{bmatrix}, \quad
      \begin{bmatrix} 3 & 0 \\ 0 & 4 \end{bmatrix} \quad \text{und} \quad
      \begin{bmatrix} 4 & 2 \\ 6 & 0 \end{bmatrix}
      \]
    \items Bestimme alle Elemente der Gruppe $G_A$ mit
      $A = \begin{bmatrix} 2 & 0 & 2 \\ 0 & 3 & 3 \end{bmatrix}$,
      gib zusätzlich eine Additionstabelle und zu jeden Element die Ordnung an.
    \itemm Gib bis auf Isomorphie alle abelschen Gruppen der Form $G_A$ für
      eine ganzzahlige Matrix $A$ an, die \emph{genau ein} Element von maximaler
      Ordnung $10$ haben.
      
      \Hinweis{Vielleicht helfen dir dabei die Erkenntnisse aus
        Aufgabe~\ref{ex45}.}
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Zeige, dass die Ähnlichkeitsrelation von Matrizen mit rationalen Einträgen
  tatsächlich eine Äquivalenzrelation ist.
\end{ex}

\begin{ex}
  Es sei $A$ eine \mtimes n n mit rationalen Einträgen.
  Ein \emph{k"~Haupt\-minor} von $A$ ist ein $k$-Minor, der aus $A$ durch das
  Auswählen von $k$ Spalten und den \emph{gleichen} $k$ Zeilen entsteht.
  Die Summe aller $k$-Hauptminoren von $A$ werde mit $c_k$ bezeichnet.
  \begin{enumerate}
    \items Beweise:
      $|x \cdot I - A| = x^n + \sum_{k=1}^n (-1)^k c_k x^{n-k}$.
    \items Die \emph{Spur} der Matrix
      $A = (a_{ij})_{i,j = 1 \ldots n}$ ist die Summe ihrer
      Diagonalelemente: $\tr(A) \coloneqq \sum_{k=1}^n a_{kk}$.
      Betrachte für $1 \leqslant k \leqslant n$ die Komponenten-Matrizen der
      Matrix $A^\wedge$ (vergleiche Aufgabe \ref{ex36}) und zeige
      $c_k = \tr(A^{(k)})$.
  \end{enumerate}
  Bestimme das charakteristische Polynom der folgenden Matrizen einmal direkt
  und einmal mit der gerade bewiesenen Formel.
  \begin{enumerate} \setcounter{enumi}{2}
    \itemsa $\begin{bmatrix} 1 & 2 & 0 \\ 6 & 0 & 1 \\ 4 & 2 & 0 \end{bmatrix}$
    \itemm $\begin{bmatrix} 0 & 2 & 2 \\ 0 & 0 & 1 \\ 3 & 2 & 5 \end{bmatrix}$
    \itemm Sind die beiden oben angegebenen Matrizen ganzzahlig äquivalent,
      polynomiell äquivalent oder ähnlich?
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Untersuche alle möglichen Paare der folgenden Matrizen auf Ähnlichkeit.
  Gib für den Fall, dass sie ähnlich sind, die zugehörige Transformationsmatrix
  $P$ an.
  \[
  \begin{bmatrix} 2 & 1 \\ 0 & 3 \end{bmatrix}, \quad
  \begin{bmatrix} 1 & 3 \\ 3 & 2 \end{bmatrix}, \quad
  \begin{bmatrix*}[r] -7 & -9 \\ 7 & 10 \end{bmatrix*}
  \]
  \Hinweis{Für das Bestimmen der Transformationsmatrix $P$ hilft dir der Beweis
    für die hinreichende Bedingung für ähnliche Matrizen aus der Vorlesung.}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Die Definitionen und Sätze zu ähnliche Matrizen aus der Vorlesung lassen sich
  auch auf die reellen Zahlen und die komplexen Zahlen übertragen. Finde die
  Transformationsmatrix $P$ für die folgenden Paare von ähnlichen Matrizen.
  \begin{enumerate}
    \item $\begin{bmatrix*}[r] 2-\sqrt 2 & 0 \\ 0 & 2 + \sqrt 2 \end{bmatrix*},
      \quad \begin{bmatrix*}[r] 1 & 1 \\ 1 & 3 \end{bmatrix*}$
    \item $\begin{bmatrix*}[r] -i & 0 \\ 0 & i \end{bmatrix*}, \quad
      \begin{bmatrix*}[r] 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{bmatrix*}$
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Beweise die folgenden Aussagen über Polynome mit rationalen Koeffizienten.
  \begin{enumerate}
    \item Ein Polynom vom Grad $n$ kann höchstens $n$ Nullstellen haben.
    \item Eine rationale Nullstelle eines normierten Polynoms mit
      ganzzahligen Koeffizienten ist eine ganze Zahl.
  \end{enumerate}
  Ein Polynom $f$ von positivem Grad (das heißt $f \not\in \mathbb Q$) heißt
  \emph{irreduzibel}, wenn für alle Polynome $g$ und $h$ mit $f=gh$ entweder $g$
  eine rationale Zahl (also ein Polynom vom Grad $0$) ist oder $h$.
  \begin{enumerate} \setcounter{enumi}{2}
    \item Ist das Polynom $f$ ein Vielfaches eines normierten irreduziblen
      Polynoms $g$, dann ist $f$ entweder das Produkt von zwei teilerfremden
      Polynomen mit positivem Grad oder ein rationales Vielfaches einer Potenz
      von $g$.
    \item Ist das Produkt der Polynome $f$ und $g$ ein Vielfaches von
      $x-a$ mit $a \in \mathbb Q$, dann ist entweder $f$ oder $g$ ein Vielfaches
      von $x-a$. Folgere daraus: Ist $f$ Teiler eines
      Produktes von linearen Polynomen $(x-a_1) \cdots (x-a_n)$ mit 
      $a_1$, \dots, $a_n \in \mathbb Q$, dann ist $f$ selbst  ein rationales
      Vielfaches eines Produktes von linearen Polynomen.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[p]
  Schreibe ein Computerprogramm in der Programmiersprache deiner Wahl:
  Nach Eingabe einer quadratischen Matrix mit rationalen Einträge soll
  das Programm das charakteristische Polynom dieser Matrix ausgeben.
\end{ex}


\section{}

\begin{ex}[m]
  Zeige die folgenden Aussagen über $\mathbb Q$-Vektorräume.
  \begin{enumerate}
    \item \label{ex83a}
      Eine lineare Abbildung $f \colon \mathbb Q^n \to \mathbb Q^n$ ist
      genau dann injektiv, wenn sie auch surjektiv ist.
    \item Folgere aus Teilaufgabe \eqref{ex83a}:
      Ein System von $n$ linear unabhängigen Vektoren in $\mathbb Q^n$
      bildet eine Basis von $\mathbb Q^n$.
      Gilt dies auch für ein Erzeugendensystem aus $n$ Vektoren?
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Ein Polynom $f$ heißt \emph{prim}, falls für alle Polynome $g$, $h$, für die
  $gh$ ein Vielfaches von $f$ ist, schon $g$ oder $h$ ein Vielfaches von $f$
  sind.
  Beweise die folgenden Aussagen über Polynome mit rationalen Koeffizienten.
  \begin{enumerate}
    \item Jedes irreduzible Polynom ist prim.
    \item Die Zerlegung eines normierten Polynoms in normierte irreduzible
      Faktoren ist eindeutig bis auf die Reihenfolge der Faktoren.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  Bestimme die Frobenius- und die Weierstraß-Normalformen der folgenden
  Matrizen.
  \begin{multicols}{2} \begin{enumerate}
    \items $\begin{bmatrix*}[r]
        0 & 0 & 0 & 0 & -4 \\ 1 & 0 & 0 & 0 & -4 \\ 0 & 1 & 0 & 0 & -4 \\
        0 & 0 & 1 & 0 & -4 \\ 0 & 0 & 0 & 1 & -1
      \end{bmatrix*}$
    \items $\begin{bmatrix*}[r]
        0 & -6 & -2 & -1 \\ -1 & 0 & -1 & 0 \\ 0 & 7 & 2 & 1 \\ 3 & 6 & 2 & 4
      \end{bmatrix*}$
    \itemm $\begin{bmatrix*}[r]
        6 & 0 & -1 & 1 \\ 6 & 0 & -1 & 1 \\ 5 & 1 & -1 & 1 \\ -5 & 1 & -1 & 1
      \end{bmatrix*}$
    \item[]
  \end{enumerate} \end{multicols}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item Bestimme zwei Matrizen in Frobenius-Normalform,
      die zwar das gleiche Minimalpolynom und charakteristische
      Polynom haben, aber nicht ähnlich sind.
    \item Warum ist die folgende Aussage sinnlos?
      Das Polynom $(x - 3)^2$ ist das Minimalpolynom der Matrix
      \[
      \begin{bmatrix}
      1 & 0 & 0 \\ 0 & x - 3 & 0 \\ 0 & 0 & (x - 3)^2
      \end{bmatrix}.
      \]
    \item Gib alle Polynome an, die Minimalpolynom für eine quadratische
      Matrix $A$ mit $A^2=I$ sind.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s] \label{ex87}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item Seien $x_0$, \dots, $x_n \in \mathbb Q$. Zeige:
      \[
      \begin{vmatrix}
        1      & x_0    & x_0^2  & \cdots & x_0^n  \\
        1      & x_1    & x_1^2  & \cdots & x_1^n  \\
        \vdots & \vdots & \vdots &        & \vdots \\
        1      & x_n    & x_n^2  & \cdots & x_n^n
      \end{vmatrix}
      = \prod_{0 \leqslant i < j \leqslant n} (x_j-x_i).
      \]
      
      \Hinweis{Betrachte für $i \in \{0, \dots, n\}$ die Determinante als
        Polynom in $x_i$ und bestimme alle Nullstellen dieses Polynoms.} 
    \item Seien $a_0$, \dots, $a_n \in \mathbb Q$ paarweise verschieden.
      Zeige: Für jedes ($n+1$)-Tupel $(b_0, \dots, b_n)$ in $\mathbb Q$
      existiert genau
      ein Polynom $f \in \mathbb{Q}[x]$ mit $\deg f \leqslant n$,
      sodass für alle $i \in \{0, \dots, n\}$ gilt: $f(a_i) = b_i$.
      
      \Hinweis{Formuliere das Problem als Matrixdivision.}
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Beweise, dass eine Matrix ihre Elementarteiler eindeutig festlegt.
  
  \Hinweis{Betrachte zwei zueinander äquivalente quadratische
  Diagonalmatrizen mit polynomiellen Einträgen, deren Diagonaleinträge normiert
  sind und sich nicht als Produkt von zueinander teilerfremden Polynomen
  schreiben lassen.}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Es sei $f(x) = x^n + a_1 x^{n-1} + \ldots + a_n$ ein irreduzibles Polynom 
  über den rationalen Zahlen mit Frobenius-Begleitmatrix $A$.
  Für $j \geqslant 1$ sei $A^{(j)}$ die \mtimes{nj}{nj}
  \[
  A^{(j)} = \begin{bmatrix}
    A      & 0      & 0      & \cdots & 0      \\
    I      & A      & 0      & \cdots & 0      \\
    0      & I      & \ddots & \ddots & \vdots \\
    \vdots & \ddots & \ddots & A      & 0      \\
    0      & \cdots & 0      & I      & A
  \end{bmatrix}.
  \]
  Im folgenden wird nun schrittweise die Aussage
  \glqq{}Die Matrix $xI_{nj} - A^{(j)}$ ist äquivalent zur streng diagonalen
  Matrix mit Diagonaleinträgen $1, \ldots, 1, f(x)^j$.\grqq\ bewiesen.
  \begin{enumerate}
    \item Zeige die Aussage zunächst für $n = 1$ und $A = 0$.
      Folgere daraus die Aussage für beliebige \mmtimes 1 1 $A$.
    \item Beweise nun die Aussage.
            
      \Hinweis{Berechne die Potenzen von $A^{(j)}$ und versuche damit das
      Minimalpolynom von $A^{(j)}$ zu bestimmen.}
  \end{enumerate}
\end{ex}


\section{}

\begin{ex}
  In dieser Aufgabe beweisen wir das \emph{Gauß-Lemma}
  (Teilaufgabe \eqref{ex90a}) und ein Korollar daraus, welches du in
  Aufgabe \ref{ex91} verwenden kannst.
  \begin{enumerate}
    \items Seien $a_0$, \dots, $a_n \in \mathbb Q$.
      Zeige, dass es eine eindeutige nicht-negative Zahl $c \in \mathbb Q$ gibt,
      sodass teilerfremde Zahlen $b_0$, \dots, $b_n \in \mathbb Z$ existieren
      mit $a_i = c \cdot b_i$ für alle $i$.
      Notation: $\Inhalt(a_0, \dots, a_n) \coloneqq c$.
  \end{enumerate}
  Damit kann nun der \emph{Inhalt} des Polynoms
  $f = \sum_{i=0}^n a_{n-i}x^i \in \mathbb Q[x]$
  definiert werden:
  $\Inhalt(f) \coloneqq \Inhalt(a_0,\dots,a_n)$.
  Ein Polynom wird \emph{primitiv} genannt, wenn der Inhalt des Polynoms
  $1$ ist.
  \begin{enumerate} \setcounter{enumi}{1}
    \itemm Zeige, dass für Polynome $f \in \mathbb Z[x]$ gilt: Der Inhalt von
      $f$ ist der größte gemeinsame Teiler der Koeffiziten des Polynoms.
      Folgere daraus, dass normierte Polynome $f \in \mathbb Z[x]$ primitiv
      sind.
    \itemm Bestimme den Inhalt des Polynoms
      $g = \frac 3 2 x^2 + \frac 3 5 x + 6$.
    \itemm Zeige, dass primitive Polynome $f \in \mathbb Q[x]$ Koeffizienten
      in $\mathbb Z$ haben.
    \items Beweise: Das Produkt zweier primitiver Polynome ist primitiv.
      
      \Hinweis{Betrachte zunächst das Produkt von $f$, $g \in \mathbb Z[x]$
        und drücke die Koeffizienten von $fg$ in den Koeffizienten der
        einzelnen Polynome aus. Zeige nun, dass es keine ganze Zahl
        $c \geqslant 2$ gibt, die alle Koeffizienten von $fg$ teilt.}
    \items \label{ex90a}
      Zeige: Für Polynome $f$, $g \in \mathbb Q[x]$ gilt:
      $\Inhalt(f \cdot g) = \Inhalt(f) \cdot \Inhalt(g)$.
  \end{enumerate}
  Ein $f \in \mathbb Z[x]$, das keine \emph{Einheit}\footnote{Ein
  Element $f \in \mathbb Z[x]$  ist eine Einheit, falls $g \in \mathbb Z[x]$
  existiert, sodass $fg = 1$. Du kannst dir selbst überlegen, dass die
  Einheiten in $\mathbb Z[x]$ genau die Elemente $-1$ und $1$ sind.}
  ist, heißt \emph{irreduzibel}, wenn für alle $g, h \in \mathbb Z[x]$ mit
  $f=gh$ schon $g$ oder $h$ eine Einheit ist.
  \begin{enumerate} \setcounter{enumi}{6}
    \items Folgere aus Teilaufgabe~\eqref{ex90a}: Ein
      nicht-konstantes Polynom $f \in \mathbb{Z}[x]$ ist genau dann
      irreduzibel, wenn es primitiv und irreduzibel in $\mathbb Q[x]$ ist.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex} \label{ex91}
  Sei $f \in \mathbb Q[x]$ ein nicht-konstantes Polynom mit
  $n \coloneqq \deg(f)$.
  \begin{enumerate}
    \itemm Zeige, dass
      $g \coloneqq (\Inhalt(f))^{-1} \cdot f$ ein primitives Polynom mit
      ganzzahligen Koeffizienten und $\deg(g) = n$ ist
      und, dass für $m \in \mathbb Z$ auch $g(m) \in \mathbb Z$ ist.
  \end{enumerate}
  Wähle paarweise verschiedene ganze Zahlen
  $m_0$, \dots, $m_n \in \mathbb Z$ mit $g(m_i) \in \mathbb Z \setminus \{0\}$.
  Sei $h(g_0,\dots,g_n) \in \mathbb Q[x]$ das
  eindeutige Polynom mit $\deg h(g_0,\dots,g_n) \leqslant n$ und
  $h(g_0,\dots,g_n)(m_i)=g_i$ für $i = 0$, \dots, $n$ aus Aufgabe~\ref{ex87}.
  \begin{enumerate} \setcounter{enumi}{1}
    \items Zeige, dass die Menge
      \[
      \{h(g_0,\dots,g_n) \mid g(m_i) \text{ ist ein Vielfaches von }
      g_i \in \mathbb Z \text{ für } i=0,\dots,n\}
      \]
      alle möglichen irreduziblen Faktoren von $f$ (bis auf Multiplikation mit
      einem Element aus $\mathbb Q \setminus \{0\}$) enthält. 
    \itemm Formuliere einen Algorithmus, der ein gegebenes Polynom in
      irreduziblen Faktoren zerlegt und demonstriere ihn an einem Beispiel.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  Bestimme die Spektraldarstellungen der folgenden diagonalisierbaren Matrizen.
  \begin{multicols}{2} \begin{enumerate}
    \items $\begin{bmatrix*}[r]
        6 & -2 & -3 \\ -2 & 3 & -6 \\ -3 & -6 & -2
      \end{bmatrix*}$
    \itemm $\begin{bmatrix*}[r] 2 & 2 \\ 2 & -1 \end{bmatrix*}$
 \end{enumerate} \end{multicols}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Es seien $a$ und $b$ rationale Zahlen, die nicht beide zugleich $0$ sind.
  Bestimme die eindeutige orthogonale Zerlegung der Eins $I_2 = P + Q$
  in Matrizen vom Rang $1$, für die
  $P \begin{bmatrix} a \\ b \end{bmatrix}
  = \begin{bmatrix} a \\ b \end{bmatrix}$ gilt.
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Betrachte
  \[
  I_3 = \begin{bmatrix*}[r]
     \frac 5 6 & \frac 1 6 & -\frac 1 3 \\
     \frac 1 6 & \frac 5 6 &  \frac 1 3 \\
    -\frac 1 3 & \frac 1 3 &  \frac 1 3
  \end{bmatrix*} + \begin{bmatrix*}[r]
     \frac 1 6 & -\frac 1 6 &  \frac 1 3 \\
    -\frac 1 6 &  \frac 1 6 & -\frac 1 3 \\
     \frac 1 3 & -\frac 1 3 &  \frac 2 3
  \end{bmatrix*}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Zeige, dass dies eine orthogonale Zerlegung von $I_3$ ist.
    \item Bestimme eine orthogonale Zerlegung von $I_3$ in $3$ Matrizen,
      welche eine Verfeinerung der hier gegebenen orthogonalen Zerlegung ist.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Es seien $f(x)$ und $g(x)$ Polynome in $\mathbb Q[x]$ mit $g(x) \neq 0$.
  Zeige, dass eindeutig bestimmte Polynome $q(x)$ und $r(x)$ existieren,
  so dass
  \[
  f(x) = q(x)g(x) + r(x)
  \]
  gilt und der Grad von $r(x)$ kleiner als der von $g(x)$ ist.
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Es sei $f(x)$ ein Polynom vom Grad $n$. Zeige mit rein algebraischen Mitteln,
  dass $f$ als Polynomfunktion auf $\mathbb Q$
  betrachtet höchstens $n$ Vorzeichenwechsel vollführt.
  
  \Hinweis{Betrachte Vorzeichenwechsel der \emph{Ableitung} von $f(x)$.
    Die Ableitung $f'(x)$ von $f(x)$ wird, rein algebraisch, definiert als
    der Koeffizienten von $h$ des Polynoms $f(x+h)$ in zwei
    Unbestimmten\footnote{Zusatzaufgabe: Weise nach, dass diese algebraische
    Definition und die aus der
    Analysis bekannte Definition der Ableitung für Polynome übereinstimmen.}.}
\end{ex}


\section{}

\begin{ex}[s]
  Betrachte die Menge $V$ aller \mmtimes 4 1 der Form
  \[
  \begin{bmatrix} a \\ 0 \\ a+b \\ 2a+b \end{bmatrix}, \quad
  a, b \in \mathbb Q.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Beweise, dass die Menge $V$ mit der üblichen Addition und
      Skalarmultiplikation einen wohldefinierten $2$-dimensionalen
      $\mathbb Q$-Vektorraum definiert.
    \item Zeige, dass das System
      \[
      \left( \begin{bmatrix*}[r] 1 \\ -1 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix*},
      \begin{bmatrix*}[r] 1 \\  1 \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix*},
      \begin{bmatrix*}[r] 1 \\  0 \\ 0 \\ 2 \end{bmatrix*},
      \begin{bmatrix*}[r] 1 \\  0 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix*} \right)
      \]
      eine Basis von $\mathbb Q^4$, aber kein Teilsystem davon
      eine Basis von $V$ ist.
    \item Ergänze die folgenden \mmtimes 4 1, wenn möglich,
      zu einer Basis von $V$.
      \[
      \begin{bmatrix*}[r] 1 \\ 0 \\  0 \\ 1 \end{bmatrix*}, \quad
      \begin{bmatrix*}[r] 1 \\ 0 \\  2 \\ 2 \end{bmatrix*}, \quad
      \begin{bmatrix*}[r] 1 \\ 0 \\ -1 \\ 0 \end{bmatrix*}
      \]
      Gib zusätzlich für je zwei so entstandene Basen die zugehörige
      Basiswechselmatrix an.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Beschreibe die Niveauflächen der Abbildung
  \[
  f(x) = 17x^2 - 12xy + 22y^2,
  \]
  also die Lösungsmengen der Gleichung $f(x) = c$
  für ein beliebiges, aber festes rationales $c$ geometrisch mithilfe der
  Spektraldarstellung der Matrix
  \[
  \begin{bmatrix*}[r] 17 & -6 \\ -6 & 22 \end{bmatrix*}.
  \]
  \Hinweis{Sei $U$ eine Matrix mit $U^\dagger U = I$ und $U^\dagger S U = D$,
    wobei $D$ eine Diagonalmatrix ist.
    Betrachte die Spalten der Matrix $U$ als Basis
    auf dem $\mathbb R$-Vektorraum $\mathbb R^2$ und interpretiere dies
    geometrisch.}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Bestimme das Minimalpolynom der Matrix
  \[
  S = \begin{bmatrix*}[r]
    -2 & -1 & 0 \\ -1 & 1 & 2 \\ 0 & 2 & 3
  \end{bmatrix*}.
  \]
  Zeige, dass die Anzahl der Vorzeichenwechsel des Minimalpolynoms dem Grad
  dieses Polynoms entspricht. Und finde mithilfe des Algorithmus aus der
  Vorlesung eine Sequenz von
  Polynomen, die mit dem Minimalpolynom startet und die Bedingungen aus dem
  Theorem von Sturm erfüllen.
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Sei $S$ eine symmetrische Matrix, $f(x)$ das Minimalpolynom von $S$ mit
  $m \coloneqq \deg f(x)$ und
  $S = \sum_{i=1}^k a_i P_i$ mit $a_i \in \mathbb R$ eine Spektraldarstellung.
  Betrachte die in der Vorlesung konstruierte Sequenz von Polynomen, die mit
  dem Minimalpolynom startet und die Bedingung aus dem
  Theorem von Sturm erfüllt.
  \begin{enumerate}
    \item Zeige, dass wenn alle Matrizen $P_i$ mit $i=1$, \dots, $k$ Rang $1$
      haben, dann ist das Polynom $s_{m-1}(x)$ die Ableitung von $f(x)$.
      Hierbei ist die Ableitung $f'(x)$ von $f(x)$ der Koeffizienten von $h$ des
      Polynoms $f(x+h)$ in zwei Unbestimmten.
    \item Zeige, dass $s_{m-1}(x)$ immer das eindeutige Polynom von Grad
      kleiner als $m$ mit $s_{m-1}(a_i)=r_i \cdot f'(a_i)$ für alle
      $i$ ist, wobei $r_i$ die Spur von $P_i$ ist.
  \end{enumerate}
  \Hinweis{Sei $f(x) = \prod_{i=1}^m (x-a_i)$. Betrachte das Polynom
    \[
    g(x) = \sum_{j=1}^m \alpha_j \prod_{i \neq j} (x-a_i)
    \]
    mit $\alpha_1$, \dots, $\alpha_m \in \mathbb R$.}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Sei $A$ eine \mtimes n n mit Einträgen in $\mathbb R$.
  Dann heißt bekanntlich eine \mtimes n 1 $v \in \mathbb R^n \setminus \{0\}$
  Eigenvektor zum Eigenwert $a \in \mathbb R$, falls $Av = v \cdot a$.
  Beweise die folgenden Aussagen.
  \begin{enumerate}
    \item Ein $a \in \mathbb R$ ist genau dann Eigenwert zu einem Eigenvektor
      $v \neq 0$, wenn $a$ Nullstelle des charakteristischen Polynoms ist.
    \item Ein $a \in \mathbb R$ ist genau dann Eigenwert zu einem Eigenvektor
      $v \neq 0$, wenn $a$ Nullstelle des Minimalpolynoms ist.
    \item Sei $a \in \mathbb R$. Es existiert genau dann ein Eigenvektor
      $v \neq 0$ zum Eigenwert $a$, wenn $A$ ähnlich
      zu einer Matrix der Form
      \[
      \begin{bmatrix}
      a      & *      & \cdots & *      \\
      0      & *      & \cdots & *      \\
      \vdots & \vdots &        & \vdots \\
      0      & *      & \cdots & *
      \end{bmatrix}
      \]
      ist, wobei $*$ für beliebige, nicht unbedingt gleiche, reelle Zahlen
      steht.
  \end{enumerate}
\end{ex}


\section{}

\begin{ex}[s]
  Seien $V$ und $W$ endlich-dimensionale Vektorräume, $f \colon V \to W$ eine
  lineare Abbildung und $g \colon V \to V$ ein Endomorphismus.
  Beweise die folgenden Aussagen.
  \begin{enumerate}
    \item Der Rang der Darstellungsmatrix $A$ von $f$ ist unabhängig von der
      Wahl der Basen von $V$ und $W$.
      Damit ist $\rk(f) \coloneqq \rk(A)$ eindeutig bestimmt und heißt
      der \emph{Rang} von $f$.
    \item \label{ex102b}
      Die Spur der Darstellungsmatrix $B$ von $g$ ist unabhängig von der
      Wahl der Basis von $V$.
      Damit ist $\tr(g) \coloneqq \tr(B)$ eindeutig bestimmt und heißt
      die \emph{Spur} von $g$.
    \item \label{ex102c}
      Die Determinante der Darstellungsmatrix $B$ von $g$ ist unabhängig
      von der Wahl der Basis von $V$.
      Damit ist $\det(g) \coloneqq \det(B) \coloneqq |B|$ eindeutig bestimmt
      und heißt die \emph{Determinante} von $g$.
    \item Die Aussagen der Teilaufgabe \eqref{ex102b} und \eqref{ex102c} sind
      im Allgemeinen falsch, falls die Darstellungsmatrix $B$ bezüglich
      zweier unterschiedlicher Basen von $V$ gebildet wird.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item Betrachte folgende Systeme von Vektoren in $\mathbb Q^3$.
      \begin{multicols}{2} \begin{enumerate}
      \item $\begin{bmatrix}
          \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{bmatrix}
        & \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\ 3 \end{bmatrix}
        \end{bmatrix}$
      \item $\begin{bmatrix}
          \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ 2 \end{bmatrix}
        & \begin{bmatrix} 2 \\ 2 \\ 1 \end{bmatrix}
        & \begin{bmatrix} 2 \\ 1 \\ 2 \end{bmatrix}
        \end{bmatrix}$
      \item $\begin{bmatrix}
          \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{bmatrix}
        & \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix}
        & \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix}
        & \begin{bmatrix} 2 \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix}
        \end{bmatrix}$
      \item $\begin{bmatrix}
          \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{bmatrix}
        & \begin{bmatrix} 2 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix}
        & \begin{bmatrix} 5 \\ 4 \\ 3 \end{bmatrix}
        \end{bmatrix}$
      \end{enumerate} \end{multicols}
      Welche dieser Systeme sind linear unabhängig, Erzeugendensysteme
      beziehungsweise Basen von $\mathbb Q^3$?
    \item Zeige, dass
      $\begin{bmatrix}
        \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \end{bmatrix}
      & \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \end{bmatrix}
      & \begin{bmatrix} 2 \\ 3 \end{bmatrix}
      \end{bmatrix}$
      ein Erzeugendensystem von $\mathbb Q^2$ ist und finde ein Teilsystem,
      welches Basis von $\mathbb Q^2$ ist.
    \item Zeige, dass das System
      $\begin{bmatrix}
        \begin{bmatrix*}[r] -1 \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix*}
      & \begin{bmatrix}      1 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix}
      \end{bmatrix}$
      linear unabhängig ist und ergänze es zu einer Basis von $\mathbb Q^3$
      mit Vektoren der kanonischen Basis von $\mathbb Q^3$.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item Bestimme die Dimension von
      $\left< \begin{bmatrix}
        \begin{bmatrix}      1 \\ 2 \\ 2 \\ 1 \end{bmatrix}
      & \begin{bmatrix*}[r] -1 \\ 1 \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix*}
      & \begin{bmatrix}      3 \\ 3 \\ 4 \\ 1 \end{bmatrix}
      \end{bmatrix} \right> \subseteq \mathbb Q^4$.
    \item Betrachte die lineare Abbildung
      $f \colon \mathbb Q^3 \to \mathbb Q^3$, $v \mapsto Av$ mit
      $A = \begin{bmatrix*}[r] 1 & 2 & -1 \\ 1 & 0 & 1 \\
      2 & 2 & 0 \end{bmatrix*}$.
      Bestimme $\dim(\ker(f))$.
    \item Betrachte die lineare Abbildung
      $f \colon \mathbb Q^3 \to \mathbb Q^3$, $v \mapsto Av$ mit
      $A = \begin{bmatrix*}[r] 2 & 0 & 1 \\ 3 & 1 & 1 \\
      1 & -3 & 2 \end{bmatrix*}$.
      Bestimme $\dim(\im(f))$.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Gegeben sind die Untervektorräume
  $U_1 = \left< \begin{bmatrix}
    \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix}
  & \begin{bmatrix} 3 \\ 2 \\ 1 \end{bmatrix}
  & \begin{bmatrix} 2 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix}
  \end{bmatrix} \right>$ und
  $U_2 = \left< \begin{bmatrix}
    \begin{bmatrix*}[r] -1 \\ 0 \\  2 \end{bmatrix*}
  & \begin{bmatrix*}[r]  2 \\ 1 \\ -1 \end{bmatrix*}
  \end{bmatrix} \right>$ von $\mathbb Q^3$.
  Bestimme die Dimensionen von $U_1 + U_2$ und $U_1 \cap U_2$.
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Sei $U \coloneqq \left< \begin{bmatrix}
    \begin{bmatrix*}[r] 1 \\  2 \\ -1 \\ -2 \end{bmatrix*}
  & \begin{bmatrix*}[r] 1 \\ -1 \\  2 \\  2 \end{bmatrix*}
  & \begin{bmatrix}     5 \\  1 \\  4 \\  2 \end{bmatrix}
  \end{bmatrix} \right> \subseteq \mathbb Q^4$.
  Bestimme eine Basis eines Komplements von $U$ in $\mathbb Q^4$.
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Betrachte die Abbildung $\diff x \colon \Cinfty \to \Cinfty$, wobei
  $\Cinfty$ die Menge der beliebig oft differenzierbaren Funktionen
  $f \colon \mathbb R \to \mathbb R$, $x \mapsto f(x)$ und
  $\diff x$ die Ableitung nach $x$ bezeichnet.
  \begin{enumerate}
    \item Zeige, dass die Abbildung $\diff x$ linear ist.
    \item Bestimme $\ker(\diff x)$.
    \item Bestimme $\im(\diff x)$.
    \item Beweise, dass $\Cinfty$ nicht endlich-dimensional sein kann.
    \item Zeige, dass $\diff x$ eine Rechtsinverse, aber keine Linksinverse
      besitzt.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Sei $V$ ein endlich-dimensionaler $\mathbb R$-Vektorraum und
  $f \colon V \to V$ ein Endomorphismus. Ein Vektor $v \in V \setminus \{0\}$
  heißt Eigenvektor zum Eigenwert $a \in \mathbb R$, falls
  $f(v) = v \cdot a$. Zeige, dass $a \in \mathbb R$ genau dann ein Eigenwert
  zu einem Eigenvektor $v \in V \setminus \{0\}$ ist, wenn
  $\dim(\ker(a \cdot \id - f) > 0$, dabei ist
  $\id \colon V \to V$, $x \mapsto x$ die \emph{Identität} auf $V$.
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Sei $f \colon V \to V$ ein Endomorphismus eines endlich"~dimensiona\-len
  Vektorraumes $V$.
  \begin{enumerate}
    \item Sei $A$ eine Darstellungsmatrix von $f$ bezüglich einer Basis $v$ von
      $V$ und
      sei $g(x) = g_0 x^m + \dots + g_{m-1}x + g_m$ ein Polynom.
      Zeige, dass $g(A)$ die Darstellungsmatrix des Endomorphismus $g(f)$
      bezüglich der Basis
      $v$ ist, wobei $g(f) = g_0 f^m + \dots + g_{m-1} f + g_m \id$.

    \item Beweise: Ist $e(x)$ ein Elementarteiler (bzw. das Minimalpolynom)
      einer Darstellungsmatrix von $f$ (bzgl. einer Basis von $V$),
      so ist $e(x)$
      Elementarteiler (bzw. das Minimalpolynom) jeder Darstellungsmatrix
      von $f$.
      Wir können damit von \emph{den} Elementarteilern von $f$ sprechen.

    \item Sei $m(x)$ das Minimalpolynom von $f$.
      Sei $m(x) = h_1(x) \cdots h_k(x)$ eine Zerlegung des Minimalpolynoms in
      paarweise teilerfremde Faktoren.
      Sei $W_i$ der Kern von $h_i(f)$.
      Zeige, dass dann $V = W_1 \oplus \dots \oplus W_k$ und dass
      $f(W_i) \subseteq W_i$.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\end{document}
